異鄉人眼中的香港歷史──抗爭的道路

原為律師的Antony Dapiran在1994年由澳洲來港，他對香港歷史的興趣由抗爭而起，在雨傘運動期間撰寫報道，後追溯香港的抗爭歷史，寫下《City of Protest: A Recent History of Dissent in Hong Kong》。他最後選擇脫下律師袍，從文學角度繼續書寫。

文學與法制的角度
「現時在港大就讀比較文學與文化研究，研讀海外、中國及香港的現代與後現代作品。」他在澳洲讀書時，中學就要必修中文與法文。「大概是當時已經感到中國會崛起，我們與中國都將會有更多的交往。」到了大學，他更選修法律跟文學雙學位課程，加上多年來往香港、北京從事商業法律事務，使他對香港的歷史發展結構，比起其他居港多年的外國人有着更豐富理解。

他第一次參與的抗爭正是律師遊行，那是1999年首次人大釋法。從律師與商業運作的角度來看，他的著作整理抗爭事件，除了有豐富的個人經驗，也對事件的社會因素以至政府的處理手法提出敏銳的觀察。

書中由六十年代天星小輪加價騷亂開始，整理出抗爭的脈絡，把不同時期的歷史更明確地串連起來。「香港的抗爭許多時都由民生而起，多於深遠的政治訴求。」他以本土運動興起為例，追溯到雨傘運動前由身份認同而起的抗爭脈絡。

囍帖街拆遷是其中一個例子，他形容該條街道演變成迪士尼樂園般是可怕的轉變。那段抗爭史讓他想到王家衛的《重慶森林》，金城武對菠蘿罐頭說：「或者所有東西都有一個限期。」Antony指出，香港人的抗爭目標很多時並非直接的政治訴求，但壓迫的來源卻離不開複雜的政治局面。